美媒點評最差現役航母 福特號、遼寧號都上榜

▲福特號(USS Gerald R. Ford, CVN 78)。（圖／翻攝自美國海軍官網）

國際中心／綜合報導

美媒網站點評7艘表現最差的現役航母與直升機航母，入榜國家包含美國、中國大陸、俄羅斯三大軍事強權，其他國家則還有泰國航母，曾被戲稱為「大型皇家遊艇」。

根據《商業內幕》(Business Insider)網站分析，全世界有14個國家共有42艘航空母艦在服役，動力來源包含核能與燃氣，艦載機有戰鬥機或直升機，起飛方式垂直起降或跑道起降，降落也有分電子輔助或傳統掛勾。然而不管哪種再先進的規格，只要一發生故障就無法發揮該有的性能，造成和原有設計有極大的落差。

▲福特號。（圖／達志影像／美聯社）

首先最意外有進榜的則是美軍「地表最強航母」福特號，根據分析，福特號在2017年7月服役，但是在2017年4月與今年1月都碰到「主推力軸承」故障被送回港口，今年5月在海上進行試驗時又有推進系統出狀況。

報導中訪問了航艦專家沃特海姆(Eric Wertheim)，他反駁，有些成功的武器或戰艦在設計完成初期，的確會碰到一些問題，「如果一艘戰艦經過十年或是更長的時間仍狀況連連，那可能會是個不佳的設計。」

▲遼寧號2017年訪問香港。（圖／路透社）

中國大陸遼寧艦原為前蘇聯海軍的庫茲涅佐夫元帥級航空母艦2號艦「瓦良格號」，後因蘇聯解體未完工服役，後來輾轉由中國大陸接收，於2012年服役。目前所面臨的問題則是引擎老舊，曾有一次傳出蒸汽機爆炸毀損電力系統的事故，因此遼寧號就和其他前蘇聯航母碰到的問題相同，動力來源都相當不穩定，主要用途改做為訓練用。

▲庫茲涅佐夫號（Admiral Kuznetsov）。（圖／達志影像／美聯社）

俄羅斯航母庫茲涅佐夫號於1991年服役，目前正在進行升級工程，預計2021年才能再使用。該航艦在2016年10月的前往東地中海，支援俄軍在敘利亞的行動，行經英吉利海峽時冒出濃濃黑煙，推進系統可能出現嚴重問題，美媒《國家利益》也將庫茲涅佐夫號號列入5艘最差航母中。

▲查克里·納呂貝特號（HTMS Chakri Naruebet）。（圖／翻攝自เรือหลวงจักรีนฤเบศร HTMS Chakri Naruebet粉絲專頁）

泰國的查克里·納呂貝特航母由西班牙艦造，於1997年服役，從來在軍事上使用，只有支援兩次洪水救災行動，大部分的時間都停在港口，也無部署艦載機。俄媒《衛星通訊社》也有分析過〈5艘低知名度的航母〉，戲稱泰國航母為「大型皇家遊艇」。

▲胡峰號(USS WASP, LHD 1)。（圖／翻攝自USS WASP LHD 1粉絲專頁）

美軍胡峰號兩棲突擊艦於1989年服役，然而在2004-2011年都缺席重要的軍事部署，海軍曾解釋「該艦正在測試聯合攻擊戰鬥機的任務」；之後一直到今年才有試驗一架F-35B降落，並且才從日本母港離開，在太平洋進行一次演訓任務。

剩下入榜的則由澳大利亞的兩艘坎培拉級(Canberra-class)直升機航母包辦，首艦坎培拉號於2014年服役，2017年3月曾出現嚴重的推進問題進廠維修；另一艘阿德萊德號(Adelaide)在2015年服役，也在2017年出現同樣的問題返港，兩艘故障時機點都相近，研判很可能是設計出了問題。